
\vspace*{\fill}

\begin{center}
{\textbf{\textsf{Zusammenfassung}}}
\end{center}

\

\begin{addmargin}[1.75cm]{1.75cm}
%In dieser Arbeit soll ein WLAN-Mesh-Netzwerk zwischen bestehenden Kleinstgeräten in störanfälliger Umgebung aufgebaut werden, das in der Lage ist, vorgegebene Datenmengen zu einem Knoten zu transportieren. Weiterhin wird die mögliche Verwendung der WLAN-Feldstärke (RSSI) zur Lokalisierung einzelner Netzwerkteilnehmer des Netzes untersucht. Ziel der Arbeit ist es, mit wenigen festen Knoten, deren Positionen bekannt sind, die Lage der restlichen Teilnehmer zu bestimmen.

In dieser Arbeit soll die Möglichkeit zur Ortung bestehender Geräte durch gemessene Feldstärken (engl. \textit{received signal strength indication}, \mbox{RSSI}) eintreffender Netzwerkpakete im WLAN untersucht werden. Dabei wird eine Vernetzungsmöglichkeit dieser Geräte zum Austausch von RSSI- und Positionsdaten vorgestellt.
Diese ermöglicht, den Zusammenhang zwischen RSSI und Entfernung der Geräte über Teststrecken zu analysieren und die Messwerte über das Netzwerk zu aggregieren.
Anhand der Ergebnisse wird eine an die Umgebung angepasste, parametrisierte Funktion zur Distanzschätzung angegeben.
Es werden fünf Positionsbestimmungsverfahren untersucht, die über Multilateration auf Basis der zuvor gewählten Distanzfunktion die Position eines gesuchten Netzwerkgerätes ermitteln.
Dabei werden Simulationswerte mit realen Ergebnissen verschiedener Umgebungen verglichen.
Fehler bei der Positionsbestimmung werden ausgewertet und dazu verwendet, Vorschläge zur Verbesserung der allgemeinen Positionsbestimmung durch RSSI zu geben.
Positionsbestimmungen werden danach unterschieden, welche Geräte zur Bestimmung der Position des gesuchten Objektes verwendet werden.

%In dieser Arbeit soll die gemessene Feldstärke eintreffender Netzwerkpakete (engl. \textit{received signal strength indication}, RSSI) im WLAN dazu genutzt werden, an WLAN-Mesh-Netzwerken teilnehmende Knoten zu orten.\\
%Dazu wird der Zusammenhang zwischen RSSI und Entferung zweier Teilnehmer über Teststrecken analysiert. Anschließend wird versucht, die daraus resultierende, an die Umgebung angepasste parametrisierte Entfernungsfunktion auf verschiedene Netz-Strukturen anzuwenden und die absoluten Positionen aller Teilnehmer mittels Multilateration zu bestimmen.
%Das Ergebnis wird untersucht und mit dem tatsächlichen Netz-Aufbau verglichen.

%Im Vordergrund der Arbeit steht die Machbarkeitsanalyse zur Positionsermittlung über ausschließlich RSSI Werte in städtischer Umgebung im Vergleich zur Verwendung ausgewählter Hybridsysteme.

%Vorgestellt wird die Erstellung eines Programms zur verteilten Messung und Darstellung der RSSI Werte und Ermittlung der Positionen aller Teilnehmer, deren Position nicht vorgegeben ist.
\end{addmargin}



\vfill
